==================
Введение в Unicode
==================


.. contents::



1 Стандарт Unicode
------------------

**Unicode** -- универсальный стандарт [1]_  кодирования символов,
разрабатываемый совместно Unicode Inc. и Международной организацией по
стандартизации (ISO).

В отличие от ASCII, Unicode делает возможным использование не только латиницы,
но и всех символов письменных языков мира.  В текущем стандарте Unicode 13.0
содержится 143,859 символов и 154 систем письменности, а также более 3000
эмодзи [2]_ .

Стандарт составляют:

- Базовый стандарт (англ. *core specification*) [3]_ 

  Дает представление о принципах и идеях, заложенных в Unicode, вводит
  основные понятия, кодировки, алгоритмы, структурные элементы Unicode,
  регламентирует соответствие стандарту Unicode, содержит наборы символов,
  включенные в стандарт.

- Таблица символов (англ. *charts*) [4]_ 

  Содержит символы распределенные по системам письменности, а также
  графические представления символов в качестве примеров.

- Дополнения к стандарту Unicode

  Содержат описания алгоритмов и других элементов стандарта Unicode.

- База данных символов Unicode (англ. :abbr:`UCD (Unicode Character Database)`) [5]_ 

  Машинно-читаемая база данных символов Unicode.

Кроме ядра стандарта, консорциум Unicode публикует дополнения: технические
отчеты и стандарты.

Каждый символ Unicode имеет **код** (англ. :term:`code point`) от ``0``
до ``0x10FFFFF``, название и свойства.  Символы сгруппированы специальным
образом в блоках.
Например, для представления в Unicode символа ``ı``, используемого в турецком
алфавите, используется код ``U+0131``. Символ имеет название ``LATIN SMALL LETTER DOTLESS I`` и находится в блоке *Latin Extended-A* в подпространстве Unicode
*Basic Multilingual Plane*.

Все пространство Unicode подразделяется на 15 подпространств:

- Plane 0 - *Basic Multilingual Plane* (``U+0000..U+FFFF``)

- Plane 1 - *Supplementary Multilingual Plane* (``U+10000..U+1FFFF``)

- Plane 2 - *Supplementary Ideographic Plane* (``U+20000..U+2FFFF``)

- Plane 3 - *Tertiary Ideographic Plane* (``U+30000..U+3FFFF``)

- Plane 4-13 - *unassigned* (``U+40000..U+DFFFF``)

- Plane 14 - *Supplementary Special-purpose Plane*

- Plane 15 - *Supplementary Private Use Area planes* (``U+F0000..U+10FFFF``)

В каждом подпространстве содержится ``256×256`` кодов. Каждый код представляется 3
байтами. Старший байт кодирует подпространство, 2 младших байта -- код символа в
подпространстве (от ``0`` до ``65536``).

Кроме кода и названия символ Unicode имеет свойства.  Все символы имеют тип
(графический, форматирующий, контрольный символ, суррогат и т.д.), делятся на
категории (буква, цифра, знак и т.д.).  Общие и специальные свойства символов
хранятся в базе данных символов Unicode (**UCD**).

.. seealso::
   | Подробнее о подпространствах Unicode -- `Unicode Standard 13.0.0 - 2.8 Unicode Allocation <https://www.unicode.org/versions/Unicode13.0.0/ch02.pdf#page=36>`_.
   | Подробнее о символах и кодах Unicode -- `Unicode Standard 13.0.0 - 2.4 Code <https://www.unicode.org/versions/Unicode13.0.0/ch02.pdf#page=22>`_.
   | Подробнее о свойствах -- `Unicode Standard 13.0.0 - 4 Characters Properties <https://www.unicode.org/versions/Unicode13.0.0/ch04.pdf>`_.

1.1 Стандарт ISO
~~~~~~~~~~~~~~~~

Стандарт, разрабатываемый ISO -- "ISO/IEC 10646 -- Information technology --
Universal coded character set (UCS)" [6]_  -- кратко излагает основные
положения из стандарта Unicode.

Стандарт описывает кодовое пространство **UCS**, выделяет его подпространства,
вводит формы и схемы кодирования **UCS**, описывает символы и их свойства и
т.д.  Разработка стандартов ISO и Unicode ведется согласованно, версии
стандартов синхронизуются. Отличия стандартов можно найти в приложении
`Unicode Standard 13.0.0 - Appendix C. Relationship to ISO/IEC 10646 <https://www.unicode.org/versions/Unicode13.0.0/appC.pdf>`_.

2 Модель кодирования Unicode
----------------------------

Оба стандарта описывают основные формы и схемы кодирования Unicode.  Основные
кодировки, принятые в Unicode -- это *UTF-8*, *UTF-16*, *UTF-32*.  Кодировки
отличаются друг от друга алгоритмом кодирования и количеством байт,
необходимых для кодирования Unicode символа.

.. rubric:: Пример. Представление символа 🙃 (U+1F643) в различных кодировках

| ``f0 9f 99 83`` :sub:`16` -- UTF-8
| ``3d d8 43 de`` :sub:`16` -- UTF-16LE
| ``d8 3d de 43`` :sub:`16` -- UTF-16BE
| ``43 f6 01 00`` :sub:`16` -- UTF-32LE
| ``00 01 43 f6`` :sub:`16` -- UTF-32BE

2.1 UTF-8
~~~~~~~~~

.. rubric:: Описание

*UTF-8* - самая распространенная кодировка Unicode в Интернете.  Кодировка была
разработана Кеном Томпсоном и Робом Пайком и реализована в операционной системе
*Plan 9*.  В дальнейшем алгоритм был стандартизован IETF, его спецификация
доступна в стандарте :rfc:`3629`.

*UTF-8* оперирует словами (англ. :term:`code unit`) переменной длинны
(от 1 до 4 байт).  Кодировка кодирует числовые значения кодов **UCS** в битовое
представление по шаблону, как указано в таблице.

.. table:: Бинарное представление UTF-8

    +----------------------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+
    | Код UCS                    | Битовое представление     | 1-ый байт | 2-ой байт | 3-ий байт | 4-ый байт |
    +============================+===========================+===========+===========+===========+===========+
    | 0000 to 007F               | 000000000xxxxxxx          | 0xxxxxxx  | \         | \         | \         |
    +----------------------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+
    | 0080 to 07FF               | 00000yyyyyxxxxxx          | 110yyyyy  | 10xxxxxx  | \         | \         |
    +----------------------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+
    | 0800 to D7FF, E000 to FFFF | zzzzyyyyyyxxxxxx          | 1110zzzz  | 10yyyyyy  | 10xxxxxx  | \         |
    +----------------------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+
    | 10000 to 10FFFF            | 000uuuuuuzzzzyyyyyyxxxxxx | 11110uuu  | 10uuzzzz  | 10yyyyyy  | 10xxxxxx  |
    +----------------------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+

Например, слово 你好 ("привет") на китайском языке, состоящее из двух Unicode
символов -- ``你`` (``U+4F60``) и ``好`` (``U+597D``),-- в UTF-8 будет закодировано
последовательностью из 6 байт, а смайлик ``🙃`` (``U+1F643``) кодируется в *UTF-8*
4 байтами.

.. table:: Пример. Бинарное представление UTF-8

    +--------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+
    | Код UCS      |     Битовое представление | 1-ый байт | 2-ой байт | 3-ий байт | 4-ый байт |
    +==============+===========================+===========+===========+===========+===========+
    | 你 (U+4F60)  |          0100111101100000 |  11100100 |  10111101 |  10100000 | \         |
    +--------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+
    | 好 (U+597D)  |          0101100101111101 |  11100101 |  10100101 |  10111101 | \         |
    +--------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+
    | 🙃 (U+1F643) | 0000000011111011001000011 |  11110000 |  10011111 |  10011001 | 10000011  |
    +--------------+---------------------------+-----------+-----------+-----------+-----------+

.. rubric:: Алгоритм кодирования

Ниже приводится алгоритм кодирования *UTF-8* на языке C, написанный Р. Пайком и
К. Томпсоном на языке C. [7]_ 

.. code:: c

    enum
    {
            Bit1	= 7,
            Bitx	= 6,
            Bit2	= 5,
            Bit3	= 4,
            Bit4	= 3,
            Bit5	= 2,

            T1	= ((1<<(Bit1+1))-1) ^ 0xFF,	/* 0000 0000 */
            Tx	= ((1<<(Bitx+1))-1) ^ 0xFF,	/* 1000 0000 */
            T2	= ((1<<(Bit2+1))-1) ^ 0xFF,	/* 1100 0000 */
            T3	= ((1<<(Bit3+1))-1) ^ 0xFF,	/* 1110 0000 */
            T4	= ((1<<(Bit4+1))-1) ^ 0xFF,	/* 1111 0000 */
            T5	= ((1<<(Bit5+1))-1) ^ 0xFF,	/* 1111 1000 */

            Rune1	= (1<<(Bit1+0*Bitx))-1,		/* 0000 0000 0000 0000 0111 1111 */
            Rune2	= (1<<(Bit2+1*Bitx))-1,		/* 0000 0000 0000 0111 1111 1111 */
            Rune3	= (1<<(Bit3+2*Bitx))-1,		/* 0000 0000 1111 1111 1111 1111 */
            Rune4	= (1<<(Bit4+3*Bitx))-1,		/* 0001 1111 1111 1111 1111 1111 */

            Maskx	= (1<<Bitx)-1,			/* 0011 1111 */
            Testx	= Maskx ^ 0xFF,			/* 1100 0000 */

            SurrogateMin	= 0xD800,
            SurrogateMax	= 0xDFFF,

            Bad	= Runeerror,
    };

    int
    chartorune(Rune *rune, char *str)
    {
            int c, c1, c2, c3;
            long l;

            /*
             * one character sequence
             *	00000-0007F => T1
             */
            c = *(uchar*)str;
            if(c < Tx) {
                    *rune = c;
                    return 1;
            }

            /*
             * two character sequence
             *	00080-007FF => T2 Tx
             */
            c1 = *(uchar*)(str+1) ^ Tx;
            if(c1 & Testx)
                    goto bad;
            if(c < T3) {
                    if(c < T2)
                            goto bad;
                    l = ((c << Bitx) | c1) & Rune2;
                    if(l <= Rune1)
                            goto bad;
                    *rune = l;
                    return 2;
            }

            /*
             * three character sequence
             *	00800-0FFFF => T3 Tx Tx
             */
            c2 = *(uchar*)(str+2) ^ Tx;

            if(c2 & Testx)
                    goto bad;
            if(c < T4) {
                    l = ((((c << Bitx) | c1) << Bitx) | c2) & Rune3;
                    if(l <= Rune2)
                            goto bad;
                    if (SurrogateMin <= l && l <= SurrogateMax)
                            goto bad;
                    *rune = l;
                    return 3;
            }

            /*
             * four character sequence
             *	10000-10FFFF => T4 Tx Tx Tx
             */
            if(UTFmax >= 4) {
                    c3 = *(uchar*)(str+3) ^ Tx;
                    if(c3 & Testx)
                            goto bad;
                    if(c < T5) {
                            l = ((((((c << Bitx) | c1) << Bitx) | c2) << Bitx) | c3) & Rune4;
                            if(l <= Rune3)
                                    goto bad;
                            if(l > Runemax)
                                    goto bad;
                            *rune = l;
                            return 4;
                    }
            }

            /*
             * bad decoding
             */
    bad:
            *rune = Bad;
            return 1;
    }

.. rubric:: Преимущества

*UTF-8* совместим с ASCII и требует 1 байт для кодировании кодов из
ASCII-диапозона ``U+0000..U+007F``. Как следствие, файлы, содержащие только
латиницу, сохраненные в *UTF-8*, могут быть отображены в любом текстовом
редакторе.

.. seealso::
   | Подробнее, см. `UTF-8 — Википедия <https://ru.wikipedia.org/wiki/UTF-8>`_.

2.2 UTF-16
~~~~~~~~~~

.. rubric:: Описание

*UTF-16* - кодировка Unicode переменной длинны. Спецификация доступна в
стандарте :rfc:`2781`.

*UTF-16* кодирует числовые значения кодов Unicode в битовое представление либо
напрямую (``U+0000..U+D7FF`` и ``U+E000..U+FFFF``), либо с использованием
суррогатных пар (``U+100000..U+10FFFF``).

.. table:: Бинарное представление UTF-16

    +--------------------------+-----------------------------------+
    | Код UCS                  | Битовое представление             |
    +--------------------------+-----------------------------------+
    | xxxxxxxxxxxxxxxx         | xxxxxxxxxxxxxxxx                  |
    +--------------------------+-----------------------------------+
    | 000uuuuuxxxxxxxxxxxxxxxx | 110110wwwwxxxxxx 110111xxxxxxxxxx |
    +--------------------------+-----------------------------------+

.. :comment::
    Note: wwww = uuuuu - 1

.. rubric:: Алгоритм кодирования

Алгоритм кодирования сурогатных пар (``U+10000..U+10FFFF``):

1. Из значения кода ``U`` вычитается ``0x10000``.  Таким образом преобразуемое в
   суррогатную пару (англ. :term:`surrogate pair`) значение лежит в
   диапозоне от ``0x00000..0xFFFFF``, и представимо 20-битным числом ``U'``.

2. К старшим 10 битам числа ``U'`` (``0x000..0x3FF``) добляется ``0xD800``, чтобы
   получить старший суррогат (англ. :term:`high-surrogate code unit`)
   ``W1`` (``0xD800–0xDBFF``).

3. К младшим 10 битам числа ``U'`` (``0x000..0x3FF``) добляется ``0xDC00``, чтобы
   получить младший суррогат (англ. :term:`low-surrogate code unit`)
   ``W2`` (``0xDC00–0xDFFF``).

Алгоритм *UTF-16* оперирует 2-байтными словами для кодирования суррогатных пар,
поэтому различают схемы кодирования с прямым и обратным порядком байтов -
*UTF-16BE* и *UTF-16LE*.

.. rubric:: Преимущеста

*UTF-16* требует меньшего количества байтов при кодировании кодов в диапозоне
``U+0800..U+FFFF``, чем остальные Unicode кодировки.

.. seealso::
   | Подробнее, см. `UTF-16 — Википедия <https://ru.wikipedia.org/wiki/UTF-16>`_.

2.3 UTF-32
~~~~~~~~~~

.. rubric:: Описание

*UTF-32* - самая простая кодировка Unicode. Кодировка оперирует словами
постоянной длинны. Код символа Unicode представляется 32-битным значением его
числового значения.

.. rubric:: Преимущеста

*UTF-32* может использоваться там, где размер оперативной или дисковой памяти не
имеет значения, и необходимы постоянная длинна кодируемых слов и простой доступ
к ним.

.. seealso::
   | Подробнее, см. `UTF-32 — Википедия <https://ru.wikipedia.org/wiki/UTF-32>`_.

3 Поддержка и cовместимость
---------------------------

Модель cоответствия стандарту Unicode не требует поддержки всех наборов
символов, алгоритмов и прочих структур Unicode.  Степень совместимости может
различаться: поддержка ограниченного набора Unicode символов, полная
поддержка, частичная поддержка. [8]_ 

В зависимости от области использования Unicode поддерживается на уровнях:

- представление

- перекодировка

- обработка строк

- отображение текста

- шрифты

- текстовый ввод

3.1 Поддержка в языках программирования
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В ISO POSIX/C для хранения и кодирования символов и строк Unicode
используется тип ``wchar_t`` и функции API для работы с мультибайтовыми
кодировками. 

.. seealso::
   | Подробнее, см. `Unicode Standard 13.0.0 - 5.2 Unicode Data Types for C Guidelines <https://www.unicode.org/versions/Unicode13.0.0/ch05.pdf#page=6>`_.

C++ поддерживает хранение строковых литералов в кодировках Unicode с версии
C++11. [9]_ 

Python 3 хранит внутреннее представление строк в Unicode. Работа с Unicode
поддерживается на уровне языка.

Популярные библиотеки для Unicode:

- icu -- поддержка представления, перекодировки, строк Unicode

- harfbuzz -- отображение текста

- pango [10]_  -- отображение текста, работа с шрифтами.

Популярные шрифты, частично или полностью поддерживающие Unicode [11]_ : GNU
Unifont, Google's Noto.  Для проверки отображения шрифтов Unicode можно
использовать :command:`pango-view --font="Noto 64" --text '你好, Unicode!`

4 Links
-------

- `Юникод — Википедия <https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B4>`_

- `Unicode Glossary <https://unicode.org/glossary/>`_

- `Comparison of Unicode encodings - Wikipedia <https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_Unicode_encodings>`_


.. [1] `Unicode Summary <https://www.unicode.org/versions/latest>`_

.. [2] `Emoji Counts, v13.0 <https://www.unicode.org/emoji/charts-13.0/emoji-counts.html>`_

.. [3] `Unicode Standard 13.0.0 <https://www.unicode.org/versions/Unicode13.0.0/UnicodeStandard-13.0.pdf>`_

.. [4] `Code Charts <https://www.unicode.org/charts/>`_

.. [5] `Unicode Character Database <https://www.unicode.org/Public/UCD/latest/ucd/>`_

.. [6] `ISO - ISO/IEC 10646:2020 - Information technology — Universal coded character set (UCS) <https://www.iso.org/standard/76835.html>`_

.. [7] `https://9p.io/sources/plan9/sys/src/ape/lib/utf/rune.c <https://9p.io/sources/plan9/sys/src/ape/lib/utf/rune.c>`_

.. [8] `UTR #33 - Conformance Model <https://www.unicode.org/reports/tr33/>`_

.. [9] `String literal - cppreference.com <https://en.cppreference.com/w/cpp/language/string_literal>`_

.. [10] `Introduction - Pango <https://pango.gnome.org/>`_

.. [11] `Unicode font - Wikipedia <https://en.wikipedia.org/wiki/Unicode_font>`_
